\documentclass[usepdftitle=false]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{Singapore}
\usepackage{xcolor}

\setbeamertemplate{footline}[frame number]

\usepackage[frenchb]{babel}

\usepackage{xcolor}
% \setbeamercovered{transparent}
%\usecolortheme{crane}
\title[IFT2505]{IFT 2505\\Programmation Linéaire\\Problèmes de transport}
\author[Fabian Bastin]{Fabian Bastin\\DIRO\\Université de Montréal}
\date{}

\usepackage{ulem}
\usepackage{cancel}

\usepackage{tikz}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
    \node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

\def\ba{\boldsymbol{a}}
\def\bb{\boldsymbol{b}}
\def\bc{\boldsymbol{c}}
\def\bd{\boldsymbol{d}}
\def\be{\boldsymbol{e}}
\def\br{\boldsymbol{r}}
\def\bs{\boldsymbol{s}}
\def\bu{\boldsymbol{u}}
\def\bx{\boldsymbol{x}}
\def\by{\boldsymbol{y}}
\def\bz{\boldsymbol{z}}
\def\bA{\boldsymbol{A}}
\def\bB{\boldsymbol{B}}
\def\bC{\boldsymbol{C}}
\def\bD{\boldsymbol{D}}
\def\bH{\boldsymbol{H}}
\def\bI{\boldsymbol{I}}
\def\bL{\boldsymbol{L}}
\def\bM{\boldsymbol{M}}
\def\bX{\boldsymbol{X}}
\def\bU{\boldsymbol{U}}
\def\bzero{\boldsymbol{0}}
\def\bone{\boldsymbol{1}}
\def\blambda{\boldsymbol{\lambda}}

\def\cR{\mathcal{R}}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][c]{\hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{*\c@MaxMatrixCols #1}}
\makeatother

\usepackage[frenchb]{mathlist}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\begin{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Problèmes de transport}

Beaucoup de problèmes linéaires présentent certaines structures qui simplifient grandement leur résolution.

\mbox{}

Supposons que nous avons $m$ origines contenant certains quantités d'une marchandise qui doit etre transportée à $n$ destinations pour satisfaires certaines demandes:
\begin{itemize}
\item
origine $i$: contient la quantité $a_i$;
\item
destination $j$: présente une demande $b_j$.
\end{itemize}

\mbox{}

Nous supposons le problème équilibré, i.e. l'offre totale est égale à la demande totale:
\[
\sum_{i = 1}^m a_i = \sum_{j = 1}^n b_j.
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Formulation}

Les nombres $a_i$ et $b_j$, $i = 1,2,\ldots,m$, $j = 1,2,\ldots,n$, sont supposés non-négatifs, et de plus, souvent entiers.

\mbox{}

$c_{ij}$: coût de transport d'une unité de marchandise de l'origine $i$ à la destination $j$.

\mbox{}

On veut déterminer les quantitiés à transporter pour chaque paire $(i,j)$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Formulation}

Programme mathématique:
\begin{align*}
\min_x \ & \sum_{i = 1}^m \sum_{j = 1}^n c_{ij} x_{ij} \\
\mbox{s.à. } & \sum_{j = 1}^n x_{ij} = a_i, \ i = 1,2,\ldots,m \\
& \sum_{i = 1}^m x_{ij} = b_j,\ j = 1,2,\ldots,n \\
& x_{ij} \geq 0,\ \forall\, i, j.
\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Formulation}

Réécrivons les contraintes d'égalité:
\[
\begin{matrix}[l]
x_{11} + \ldots + x_{1n} & & & & = & a_1 \\
& x_{21} + \ldots + x_{2n} & & & = &  a_2 \\
& & & & \vdots \\
& & \mbox{ } & x_{m1} + \ldots + x_{mn} & = &  a_m \\
x_{11} & + x_{21} & & + x_{m1} & = & b_1 \\
\quad \quad x_{12} & \quad \quad + x_{22} & & \quad \quad + x_{m2} & = & b_2 \\
& & & & \vdots \\
\quad \quad \quad \qquad x_{1n} &  \quad \quad \quad \qquad +x_{2n} & &  \quad \quad \quad \qquad +x_{mn} & = & b_n 
\end{matrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Formulation}

En d'autres termes, la matrice $\bA$ a la structure
\[
A =
\begin{pmatrix}
\bone^T \\
& \bone^T \\
& & \vdots \\
& & & \bone^T \\
\bI & \bI & \ldots & \bI
\end{pmatrix}
\]
où $I$ est la matrice identité ($n \times n$).

\mbox{}

Notation plus compacte:
\[
\begin{matrix}
\begin{matrix}
\ba = (a_1, a_2,\ldots, a_m) \\
\bb = (b_1, b_2,\ldots, a_n) \\
\end{matrix}
&
\bC = 
\begin{pmatrix}
c_{11} & c_{12} & \ldots & c_{1n} \\
c_{21} & c_{22} & \ldots & c_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
c_{m1} & c_{m2} & \ldots & c_{mn} \\
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple}

\[
\begin{matrix}
\begin{matrix}
\ba = (30, 80, 10, 60) \\
\bb = (10, 50, 20, 80, 20) \\
\end{matrix}
&
\bC = 
\begin{pmatrix}
3 & 4 & 6 & 8 & 9 \\
2 & 2 & 4 & 5 & 5 \\
2 & 2 & 2 & 3 & 2 \\
3 & 3 & 2 & 4 & 2
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\mbox{}

La somme de l'offre, ainsi que de la demande, est 180.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Réalisabilité et optimalité}

Première étape: montrer que le problème est réalisable.

\mbox{}

Soit $S$ la demande totale (et donc, l'offre totale): $S = \sum_{i = 1}^m a_i = \sum_{j = 1}^n b_j$.
\[
x^0_{ij} = \frac{a_ib_j}{S},\ i=1,2,\ldots,m,\ j = 1,2,\ldots,n,
\]
est réalisable:
\begin{align*}
\sum_{j = 1}^n x^0_{ij} = \sum_{j = 1}^n \frac{a_ib_j}{S} = a_i \\
\sum_{i = 1}^m x^0_{ij} = \sum_{i = 1}^m \frac{a_ib_j}{S} = b_j
\end{align*}

\mbox{}

De plus, $x_{ij}$ est bornée par $a_i$ (et $b_j$).
Un programme avec un ensemble réalisable et borné a toujours une solution optimale. Dès lors, un problème de transport a toujours une solution optimale.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Redondance}

Nous avons un ensemble de $m+n$ contraintes linéaires. Toutefois,
\begin{align*}
\sum_{i = 1}^m \sum_{j = 1}^n x_{ij} = \sum_{i = 1}^m a_i,
\sum_{i = 1}^m \sum_{j = 1}^n x_{ij} = \sum_{j = 1}^n b_j.
\end{align*}

\mbox{}

On a formé deux combinaisons linéaires distinctes des contraintes, pour former des termes de gauche identiques (et les termes de droite sont également identiques en vertu de l'hypothèse de départ).

\mbox{}

Considérons la première contraintes:
\[
\sum_{j = 1}^n x_{1j} = a_1
\Leftrightarrow
\sum_{i = 1}^m \sum_{j = 1}^n x_{ij} - 
\sum_{2 = 1}^m \sum_{j = 1}^n x_{ij}
= \sum_{j =1}^n b_j - \sum_{i = 2}^m a_i
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Redondance}

Autrement dit, nous avons pu réécrire la première contrainte comme une combinaison linéaire des autres contraintes.

\mbox{}

On pourrait faire la même chose avec n'importe quelle contrainte. Il y a donc une contrainte redondante.

\mbox{}

On va établir qu'on ne peut trouver qu'une redondance, et donc ramener le problème à un ensemble de $m + n - 1$ vecteurs. Une solution de base réalisable non-dégénérée consistera de $m + n -1$ variables.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème}

Un problème de transport a toujours une solution, mais il y a exactement une constrainte d'égalité redondante.
Quand on retire n'importe laquelle des contraintes d'égalité, le système restant de $n+m-1$ contraintes d'égalité est linéairement indépendant.

\mbox{}

\emph{Preuve}

\mbox{}

L'existence d'une solution et la redondance ont déjà été établis.
La somme de toutes les contraintes d'origine moins la somme de toutes les contraintes de destination est égale à zéro, et n'importe quelle contrainte peut être exprimée comme une combinaison linéaire des autres. On peut donc retirer n'importe laquelle de ces contraintes. Supposons qu'on retire la dernière.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème}

Nous avons donc le système d'équations
\begin{footnotesize}
\begin{align*}
\sum_{j = 1}^n x_{1j} - a_1 & = 0  \\
\sum_{j = 1}^n x_{2j} - a_2 & = 0  \\
\quad \vdots & \\
\sum_{j = 1}^n x_{mj} - a_m & = 0  \\
\sum_{i = 1}^m x_{i1} - b_1 & = 0  \\
\quad \vdots & \\
\sum_{i = 1}^m x_{i,{n-1}} - b_{n-1} & = 0
\end{align*}
\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème}

Supposons par l'absurde qu'il existe une combinaison linéaire des équations restantes qui soit nulle.

Notons les coefficients d'une telle combinaison $\alpha_i$, $i = 1,2,\ldots,m$, et $\beta_j$, $j = 1,2,\ldots,n-1$:
\[
\sum_{i = 1}^m \alpha_i \left( \sum_{j = 1}^n x_{ij} - a_i \right) +
\sum_{j = 1}^{n-1} \beta_j \left( \sum_{i = 1}^m x_{ij} - b_j \right) = 0\left( \sum_{i = 1}^m \sum_{j = 1}^n x_{ij} \right).
\]

\mbox{}

Comme nous avons écarté la dernière contrainte, $x_{in}$, $i = 1,2,\ldots,m$ apparaît seulement dans la $i^e$ équation, de sorte que
\[
\sum_{i = 1}^m \alpha_i x_{in} + \sum_{i = 1}^m \alpha_i \left( \sum_{j = 1}^{n-1} x_{ij} - a_i \right) +
\sum_{j = 1}^{n-1} \beta_j \left( \sum_{i = 1}^m x_{ij} - b_j \right) = 0.
\]
Dès lors, $\alpha_i = 0$, $i = 1, 2,\ldots,m$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème}

Il reste
\[
\sum_{j = 1}^{n-1} \beta_j \left( \sum_{i = 1}^m x_{ij} - b_j \right) = 0.
\]

Autrement dit, chaque $x_{ij}$ n'apparaît que dans une équation (jamais si $j=n$), aussi $\beta_j = 0$, $j = 1,2,\ldots,n-1$.

\mbox{}

Dès lors, l'ensemble d'équations est linéairement indépendant.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Découverte d'une solution réalisable de base}

Du théorème précédent, on voit qu'une base pour le problème de transport consiste de $m+n-1$ vecteurs, et qu'un solution réalisable de base non dégénérée consiste de $m+n-1$ variables.

\mbox{}

Tableau de solution:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$x_{11}$ & $x_{12}$ & $x_{13}$ & \ldots & $x_{1n}$ & $a_1$ \\
\hline
$x_{21}$ & $x_{22}$ & $x_{23}$ & \ldots & $x_{2n}$ & $a_2$ \\
\hline
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\ddots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
\hline
$x_{m1}$ & $x_{m2}$ & $x_{m3}$ & \ldots & $x_{mn}$ & $a_m$ \\
\hline
$b_1$ & $b_2$ & $b_3$ & \ldots & $b_n$ & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\mbox{}

Les éléments individuels du tableau apparaissent dans des cellules et représentent une solution. Une cellule vide dénote une valeur nulle.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Règle du coin Nord-Ouest}

\begin{description}
\item[Etape 0.]
Le tableau est créé, avec toutes les cellules vides.
\item[Etape 1.]
On sélectionne la cellule dans le coin supérieur gauche (d'où le nom de la méthode).
\item[Etape 2.]
On alloue le montant maximum réalisable compatible avec les exigences de sommes sur la ligne et la colonne impliquant cette colonne (au moins une de ces exigences sera remplie).
\item[Etape 3.]
On se déplace d'une cellule vers la droite s'il reste des exigences de ligne à satisfaire (offre). Autrement, on se déplace d'une cellule vers le bas. Si toutes les exigences sont remplies, arrêt. Sinon, retour à l'étape 2.
\end{description}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Règle du coin Nord-Ouest: exemple}

\[
\begin{matrix}
\ba = (30, 80, 10, 60) \\
\bb = (10, 50, 20, 80, 20) \\
\end{matrix}
\]

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c}
\hline
10 & 20 & & & & 30 \\
\hline
& 30 & 20 & 30 & & 80 \\
\hline
& & & 10 & & 10 \\
\hline
& & & 40 & 20 & 60 \\
\hline
10 & 50 & 20 & 80 & 20 & \\
\end{tabular}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Règle du coin Nord-Ouest: dégénérescence}

Il existe la possibilité qu'à un certain point, les exigences de ligne et de colonne correspondant à une cellule soient toutes deux remplies.

\mbox{}

La prochaine entrée sera alors un zéro, indiquant une solution de base dégénérée. Dans pareil cas, il y a un choix à faire quand à l'endroit où place le zéro: à droite ou en-dessous.

\mbox{}

\begin{center}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c}
\hline
30 & & & & 30 \\
\hline
20 & 20 & & & 40 \\
\hline
& 0 & 20 & & 20 \\
\hline
& & 20 & 40 & 60 \\
\hline
50 & 20 & 40 & 40 & \\
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c}
\hline
30 & & & & 30 \\
\hline
20 & 20 & 0 & & 40 \\
\hline
& & 20 & & 20 \\
\hline
& & 20 & 40 & 60 \\
\hline
50 & 20 & 40 & 40 & \\
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrices triangulaires}

{\bf Définition.}
Une matrice carrée $M$ non singulière est dite triangulaire si elle
peut être mise sous la forme d'une matrice triangulaire inférieure au moyen d'une permutation de ses lignes et colonnes.

\mbox{}

\begin{center}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 0 & 1 & 0 & 2 \\
4 & 1 & 0 & 5 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 4 & 0 & 0 \\
2 & 1 & 7 & 2 & 1 & 3 \\
2 & 3 & 2 & 0 & 0 & 3 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\linewidth}
\[
\begin{pmatrix}
4 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 2 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
5 & 1 & 4 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 2 & 1 & 2 & 0 & 0 \\
0 & 3 & 2 & 3 & 2 & 0 \\
2 & 1 & 2 & 3 & 7 & 1
\end{pmatrix}
\]
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base}

{\sl Chaque base du problème de transport est triangulaire.}

\mbox{}

On repart du système de contraintes
\[
\begin{matrix}[l]
x_{11} + \ldots + x_{1n} & & & & = & a_1 \\
& x_{21} + \ldots + x_{2n} & & & = &  a_2 \\
& & & & \vdots \\
& & \mbox{ } & x_{m1} + \ldots + x_{mn} & = &  a_m \\
x_{11} & + x_{21} & & + x_{m1} & = & b_1 \\
\quad \quad x_{12} & \quad \quad + x_{22} & & \quad \quad + x_{m2} & = & b_2 \\
& & & & \vdots \\
\quad \quad \quad \qquad x_{1n} &  \quad \quad \quad \qquad +x_{2n} & &  \quad \quad \quad \qquad +x_{mn} & = & b_n 
\end{matrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base}

Changeons le signe de la demi-partie supérieure du système; la matrice de coefficients consiste d'entrées égales à +1, -1 ou 0.
\[
\begin{matrix}[l]
-x_{11} - \ldots - x_{1n} & & & & = & -a_1 \\
& -x_{21} - \ldots - x_{2n} & & & = &  -a_2 \\
& & & & \vdots \\
& & \mbox{ } & - x_{m1} - \ldots - x_{mn} & = &  -a_m \\
x_{11} & + x_{21} & & + x_{m1} & = & b_1 \\
\quad \quad x_{12} & \quad \quad + x_{22} & & \quad \quad + x_{m2} & = & b_2 \\
& & & & \vdots \\
\quad \quad \quad \qquad x_{1n} &  \quad \quad \quad \qquad +x_{2n} & &  \quad \quad \quad \qquad +x_{mn} & = & b_n 
\end{matrix}
\]

On peut également supprimer n'importe quelle de ces équations pour éliminer la redondance.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base}

De la matrice de coefficients résultante, on forme une base $\bB$ en sélectionnant un sous-ensemble non singulier de $m+n-1$ colonnes.

\mbox{}

Chaque colonne de $\bB$ contient au plus deux entrées non-nulles: un +1 et un -1. Dès lors, il y a au plus $2(m+n-1)$ entrées non nulles dans la base. 

\mbox{}

Cependant, si chaque colonne contient deux entrées non nulles, alors la somme de toutes les lignes serait zéro, contredisant la non-singularité de $\bB$.

\mbox{}

Dès lors, au moins une colonne de $\bB$ doit contenir seulement une seule entrée non nulle. Ceci signifie que le nombre totale d'entrées non nulles dans $\bB$ est inférieur à $2(m+n-1)$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base}

Dès lors, il y a au moins une ligne avec seulement une entrée non-nulle, que l'on peut isoler pour créer la première ligne de la matrice triangulaire.

\mbox{}

Un argument similaire peut être appliqué à la sous-matrice de $\bB$ obtenue en supprimant la ligne contenant une seule entrée non nulle et la colonne correspondant à cette entrée. Cette sous-matrice doit également contenir une ligne avec une seule entrée non-nulle. On repète l'argument jusqu'à obtenir $\bB$ triangulaire.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

Considérons la solution réalisable
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c}
\hline
10 & 20 & & & & 30 \\
\hline
& 30 & 20 & 30 & & 80 \\
\hline
& & & 10 & & 10 \\
\hline
& & & 40 & 20 & 60 \\
\hline
10 & 50 & 20 & 80 & 20 & \\
\end{tabular}
\end{center}
Il est facile de voir que la matrice $\bx$ est triangulaire.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

Sont dans la base: $x_{11}, x_{12}, x_{22}, x_{23}, x_{24}, x_{34}, x_{44}, x_{45}$, pour le système d'équations
\begin{align*}
x_{11} + x_{12} &= 30 \\
x_{22} + x_{23} + x_{24} &= 80 \\
x_{34} &= 10 \\
x_{44} + x_{45} &= 60 \\
x_{11} & = 10 \\
x_{12} + x_{22} &= 50 \\
x_{23} &= 20 \\
x_{24} + x_{34} + x_{44} &= 80 \\
\cancel{x_{45}} &\cancel{= 20}
\end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

Sous forme matricielle, en laissant tomber la dernière contrainte,
\[
\begin{pmatrix}
 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{12} \\
x_{22} \\
x_{23} \\
x_{24} \\
x_{34} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
30 \\
80 \\
10 \\
60 \\
10 \\
50 \\
20 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

Permutons la première et la cinquième lignes.
Cela donne le système suivant:
\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{12} \\
x_{22} \\
x_{23} \\
x_{24} \\
x_{34} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
80 \\
10 \\
60 \\
30 \\
50 \\
20 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

Permutons ensuite la deuxième et la septième lignes.
\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{12} \\
x_{22} \\
x_{23} \\
x_{24} \\
x_{34} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
60 \\
30 \\
50 \\
80 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

Permutons maintenant la deuxième et la quatrième colonnes
\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{23} \\
x_{22} \\
x_{12} \\
x_{24} \\
x_{34} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
60 \\
30 \\
50 \\
80 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

On continue\ldots
\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{23} \\
x_{34} \\
x_{12} \\
x_{24} \\
x_{22} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
60 \\
30 \\
50 \\
80 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{23} \\
x_{34} \\
x_{12} \\
x_{24} \\
x_{22} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
30 \\
60 \\
50 \\
80 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{23} \\
x_{34} \\
x_{12} \\
x_{24} \\
x_{22} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
30 \\
50 \\
60 \\
80 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{23} \\
x_{34} \\
x_{12} \\
x_{22} \\
x_{24} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
30 \\
50 \\
60 \\
80 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{23} \\
x_{34} \\
x_{12} \\
x_{22} \\
x_{24} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
30 \\
50 \\
80 \\
60 \\
80
\end{pmatrix}
\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de triangularité de base: illustration}

\[
\begin{pmatrix}
 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_{11} \\
x_{23} \\
x_{34} \\
x_{12} \\
x_{22} \\
x_{24} \\
x_{44} \\
x_{45}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
10 \\
20 \\
10 \\
30 \\
50 \\
80 \\
80 \\
60 \\
\end{pmatrix}
\]

Il est facile de voir que l'on bien le même système d'équations qu'au départ.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Solutions entières}

Puisque n'importe quelle matrice de base est triangulaire , il suit que le processus de substitution en arrière impliquera simplement des additions et des soustractions de lignes et de colonnes. Aucune multiplication n'est requise.

\mbox{}

Il suit que si les lignes et les colonnes originales sont entières, les valeurs de toutes les variables de base sont entières.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Application du simplexe}

{\sl Idée}: exploiter le fait que les bases sont triangulaires.

\mbox{}

On va décomposer le vecteur des multiplicateurs du simplexe en écrivant
\[
\lambda = (u,v)
\]
$u_i$ est associé à la $i^e$ contrainte de ligne, et $v_j$ à la $j^e$ contrainte de colonne. Une contrainte étant redondante, on peut associer une valeur arbitraire à un des multiplicateurs. On va poser $v_n = 0$.

\mbox{}

Etant donnée une base $B$, nous allons développer l'équation
\[
\lambda^T B = c_B^T.
\]
Si $x_{ij}$ est dans la base, la colonne correspondante de $A$ (et donc de $B$) aura exactement deux entrées égales à +1 (les autres sont nulles).

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Application du simplexe}

Dès lors, le produit
\[
\lambda^T a_i = c_{ij}
\]
va donner
\[
u_i + v_j = c_{ij}.
\]
Rappelons que nous avons posé $v_n = 0$. Partant de là, nous pouvons déterminer toutes les valeurs $u_i$ et $v_j$ par substitution. De plus, nous avons le résultat suivant.

\begin{mltheorem}
Si les coûts $c_{ij}$ d'un problème de transport sont tous entiers, alors (en supposant qu'un multiplicateur du simplexe est posé arbitrairement comme égal à un entier fixé), les multiplicateurs du simplexe associés à n'importe quelle base sont entiers.
\end{mltheorem}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Coûts réduits}

De
\[
r_D^T = c_D^T - \lambda^T D,
\]
nous avons
\[
r_{ij} = c_{ij} - u_i - v_j,
\]
si $x_{ij}$ est hors-base. Si $x_{ij}$ est une variable de base,
\[
r_{ij} = 0.
\]
On peut facilement calculer les coûts réduits en considérant le tableau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$c_{11}$ & $c_{12}$ & $c_{13}$ & \ldots & $c_{1n}$ & $u_1$ \\
\hline
$c_{21}$ & $c_{22}$ & $c_{23}$ & \ldots & $c_{2n}$ & $u_2$ \\
\hline
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\ddots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
\hline
$c_{m1}$ & $c_{m2}$ & $c_{m3}$ & \ldots & $c_{mn}$ & $u_m$ \\
\hline
$v_1$ & $v_2$ & $v_3$ & \ldots & $v_n$ & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Coûts réduits}

\begin{description}
\item[\'Etape 1]
Affecter une valeur arbitraire à un des multiplicateurs.
\item[\'Etape 2]
Sélectionner un $c_{ij}$ associé à une variable de base $x_{ij}$ pour lequel soit $u_i$, soit $v_j$ n'a pas encore été determiné, mais l'un des deux multiplicateurs a une valeur connue.
\item[\'Etape 3]
Calculer le multiplicateur inconnu à partir de l'équation
\[
c_{ij} = u_i + v_j.
\]
Si tous les multiplicateurs ont été déterminés, arrêt. Sinon, retour à l'étape 2.
\end{description}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Coûts réduits: exemple}

En reprenant l'exemple précédant, et en posant (arbitrairement) $v_5 = 0$
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccccc|c}
		{\bf 3} & {\bf 4} & 6 & 8 & 9 & x \\
		2 & {\bf 2} & {\bf 4} & {\bf 5} & 5 & x \\
		2 & 2 & 2 & {\bf 3} & 2 & x \\
		3 & 3 & 2 & {\bf 4} & {\bf 2} & x \\
		\hline
		x & x & x & x & 0 & 
	\end{tabular}
\end{center}
On parcourt alors le tableau à la recherche d'un élément dont un seul multiplicateur est inconnu. Il s'agit ici de l'élément inférieur droit, ce qui donne
\begin{center}
	\begin{tabular}{ccccc|c}
		{\bf 3} & {\bf 4} & 6 & 8 & 9 & x \\
		2 & {\bf 2} & {\bf 4} & {\bf 5} & 5 & x \\
		2 & 2 & 2 & {\bf 3} & 2 & x \\
		3 & 3 & 2 & {\bf 4} & {\bf 2} & 2 \\
		\hline
		x & x & x & x & 0 & 
	\end{tabular}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Coûts réduits: exemple}

En continuant de la sorte, nous obtenons le tableau
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc|c}
{\bf 3} & {\bf 4} & 6 & 8 & 9 & 5 \\
2 & {\bf 2} & {\bf 4} & {\bf 5} & 5 & 3 \\
2 & 2 & 2 & {\bf 3} & 2 & 1 \\
3 & 3 & 2 & {\bf 4} & {\bf 2} & 2 \\
\hline
-2 & -1 & 1 & 2 & 0 & 
\end{tabular}
\end{center}

Nous observons que certains coûts réduits sont négatifs, et par conséquant, nous allons devoir échanger une variable de base et une variable hors base.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Expression des colonnes hors base}

\begin{theorem}
Soit $B$ une base de $A$ (en ignprant une ligne) et soit $d$ une colonne hors-base de $A$.
Si $y = B^{-1}d$, alors $y_i \in \{ -1, 0, +1 \}$, $i = 1,\ldots,n$.
\end{theorem}

\end{frame}

\end{document}
